深夜哲學討論：為何存在？人類生存既終極意義？

小弟對哲學略有認識
都有睇唔同宗教對人生既睇法
個人覺得佛學對哲學思考好有幫助（前題你要睇到好深
每一隻字都要諗到好深入）

我講下自己見解
呢個討論前題係無神論
即係唔包括死左上天堂個d
我認為人生存既目的 就係物種既繁衍 無任何意義
終極意義就係確保人類永不滅絕
活得精彩只係自己附上既意義

有時成日係到諗呢d 終於明點解哲學家會訓唔到覺

咩叫意義

無錯 此post完

簡單
人生的意義就係尋找意義

up乜

笑多啲啦

咁會唔會係物種的繁衍比左個機會你活得精彩，尋找真正的人生意義(未知)，在世界領悟更多真理？
物種繁衍只是一個契機，要重視的是往後的發展。

想知多d樓主從佛學中領悟出什麼，從而影響你的想法。

利申：好有興趣佛學，留名學野。

我自己buy存在主義

人生本無意義，但意義可由自己創造
可能我覺得呢個睇法最切合到我地呢個年代既人
我地比起以前多咗好多選擇
去過唔同既人生

如果生命的意義是繁衍，那麼人類比蟑螂意義更低，智慧是毫無價值的。你同唔同意先

PS 經常深思這議題

講下d十分有趣既事 近排我係到諗緊一樣野
如果人類壽命無限 會引發社會有咩事（前題資源夠用）發生 將來人類有接近無限既壽命唔係無可能
到時可能你附加既各種人生意義
唔足夠渡過你既人生
而最尾追求自我毀滅

肉體既存在係咪先等於永生

定精神既存在先係永生

人生嘅意義就係食飽乜乜乜訓

有幾種睇法
一，人生意義為繁衍，就像動物
二，人生意義為快樂，開心是大晒的
三，人生意義為尋找意義（等如無講過，我最憎的答案）

其實我覺得係人諗得自己太高 如果你認真去諗 你會諗到 人除左聰明d之外 唔會同其他生物有咩分別 可能更差

每一樣嘢都有個限度，限度一般來講係量度嘅標準。
比如話，你將飲用水煮滾係為咗將細菌殺死，但如果水滾你唔去熄火，水就會被煲乾成為水蒸氣，你就咩都無得飲。又或者，人食嘢係為咗生存，但如果過量暴食攝取過多脂肪、糖等物質，只會加速死亡。
同樣道理，可能喺數千數萬年前當人類生活環境比現今社會惡劣及嚴苛嘅時候，的確需要不停繁殖去確保有足夠嘅人口去超越死亡率，去避免被滅族甚至滅種嘅結局。但到咗呢個年代，地球上早已經有過多人口，而人類消耗資源嘅能力係遠超資源補充嘅速度。喺不環保呢方面我地實在做得太好，當我地不停破壞自然生態，切斷地球後路嘅時候，其實就相等於切斷自己嘅後路。

咁喺呢個時候，無意義嘅繁殖，仲可能係人生嘅意義嗎？

所以我指終極意義 永不滅絕 呢個都係我講到 點解要追求真理

人類呢個階段既意義就係為左探索宇宙

點解你會覺得終極意義係確保人類永不滅絕 點justify

人係無終極嘅意義 你點樣推論出呢樣嘢就係終極
用咩辦法或者準則去認定會有終極意義

人嘅出現就係為當下嘅時代賦予定義同改變
如果你話終極意義 佢嘅意義就係不斷改變

如果行萬物平等的方向，下個問題應問，繁衍的意義是什麼

我個人認為人類同其他物種係有分別的，而這個分別或者令人類生命的意義同其他動物的意義有根本性的不一樣

可能人只是原子與粒子 完全沒有意義

咁又係咪其實世間上每一樣野都冇意義？

因為繁衍後代又如何？誕生新生命只是在世界中有多一樣物品存在，意義何在？所以無論甲由又好，人類又好，繁衍都只是單純的行為，習性，談不上是真正的有意義。

又係咪人類比甲由有智慧，得人類可以進行深度的思考，我地有機會有個腦去思考所謂的"人生意思"亦只是我們附帶的一樣特質而已，同甲由一樣，繁衍的功能亦只是附帶的一樣特質，並無意義。

只係我地有個腦，能夠思考"真正的意思是什麽？"，就覺得自己自命不凡，終有一日搵到人生的意義，世界的真理。但其實一切都係虛無，根本就冇，念多左。

本來無一物何處惹塵埃

認識你自己先

最近諗緊一個問題

點解人要善良？
點解人一開始會係善良？

會唔會唔係意義就係不斷改變，而係人類不斷的定義同改變會找出終極意義？

宿命論？人類由不同物質組成 而時間就係一條線
無論點行都係條線上面嘅點移動
另外組成人類嘅物質依循相應嘅物理法則而行動
意志只係物理法則嘅發揮而唔係自由？

如果意義會改變 咁佢就唔會有終結
所以就冇答案存在 因為佢嘅答案並唔係固定
我哋成日講嘅答案就係打算將問題同佢掛勾
但係如果答案係浮動嘅 咁又點求到最終解

如果身邊的人是邪惡，但我善良，我會感受痛苦。但如果自己都係邪惡，例如極度自私，極大仇恨心，我仲會唔會有時間，心情，去諗自己的痛苦？我淨係念點樣報仇，點樣利己。

諗多左，無意義架

你自己比自己一個狹義既意義就得

人人都有一個唔同既準則，各有各意義

如果你認為有一個終極既答案，可能要神答你，但你又無神論

咁唔會有答案

有冇啲關於人存意義嘅書/哲學家推介下
自己對呢個topic 都好有興趣

我覺得做咩都好
每個人唔同
總次向善咁就無錯啦

終極意義比我感覺係一個終點，固定的，不能再被人類改變。
但似乎暫時的世界，每個人都有著不同的人生目標，對他們來說的人生意義，例如教育社會，促進和平，保護大自然......好多好多。而呢d目標亦會因時代不同而改變。
可能就如你意思，終極意義就係不斷改變。再清楚d講，即係終極意義不是一種任何人也一樣的目標，而係倒返轉，不同人有不同的目標，有自己心中的人生意義(即使會改變)，就係人類的終極意義。呢d係咪可以叫和而不同？ 即係其實所謂的終極意義一早就搵到，同埋大家都各自各achieve緊。

五夜講場的哲學有計傾
好青年荼毒室

齊克果其實信唔信所謂嘅上帝

人類生存既意義
係為左體驗(無論好事壞事喜怒哀樂)

男：屌西

我覺得體驗似乎都未夠成為人生意義，體驗完之後今生學左d咩先叫意義。
科幻d諗，可能我地生於地球的意義是不斷透過輪迥去學習，直到我的本質(靈魂)有所改善，強化鞏固心靈，當靈魂升級到某個階段，就可能唔洗再輪迥，甚至離開地球，返回屬於自己的星系，終於有能力去尋找靈魂意義(超乎人類想像)。好RPG feel

識啲野喎 師兄
靈魂學習論

其實任何野都冇意義，任何野都係既定程序

N年前plato已經係咁諗

決定論同命定論又係唔同的 巴打講多d?

咁講同去天堂無乜分別
都係幻想將來死後有一個更好既目的地

睇存在主義 沙特卡繆個d
或者上面有巴打提既齊克果
Advanced就尼采 海德格

係呀 尼采就係大大力屌呢單野
講基督教嘅死後世界概念令人無心機活在現世

天堂我明，好似死左就可以到天堂，零付出。
但我覺得同靈魂不同，我認為人生一定要探索世界每一個角落，盡能力學習所有知識，學習與人、動物、大自然相處，就係要努力用心活好今世，先可以領悟更多，靈魂先得而提升，否則繼續輪迥，直至有所領悟為止。
所以我認爲信靈魂仲令我地更積極過活人生。

PS.最好就係做到自己已有一定領悟時，再帶領更多人，教育更多人，不只是自己提升而已。

咁請問靈魂喺邊

Newage果套, 靈魂由本源分裂出黎學習, 之後不斷提升回歸本源, 之後又分裂出黎學習, 見唔到有咩意義

會唔會個意義就係好難搵到，只係我地領悟未夠深，先見唔到。但個意義係真實存在的。
再極端d可以係個意義人類係未夠班而唔會見到，只有你所說的回歸本源後，靈魂先會見到。

其實係咪要我地親眼見到、諗到既野先可以有機會比我地定義為終極意義？而我地依家見唔到，搵唔到就話冇意義，其實係錯？

永劫輪迴

we are container

生物生存就係為咗繁殖
但係應唔應該將自己睇成一般生物
畢竟我地可以規劃同體驗未來 而生物只可以體驗

自己創造既意義算唔算意義

變幻原是永恆
今日嘅意義係打丁，聽日嘅意義係造福人群，下個月嘅意義係咩都唔做，出年嘅意義係扶阿婆過馬路，同時以上所有嘅綜合體就係此人人生嘅終極意義。

喺唔傷害到其他人幸福嘅前題下，可以做到自己想做嘅事，得到自己想要嘅嘢，活得開心，就係人生於世嘅意義

大自然中資源同生命有限，所以物種會籍繁衍達到「永生」，人類亦是。

但人類為咗打破「資源同生命有限」發展科技同醫療，就係類似打破大自然循環嘅規律。所以廣義噉睇，人類最後都會因為打破循環而滅亡。

意義或者係人類萌生嘅概念，或者根本冇呢樣嘢。但就因為意義，人類先有想法，然後透過想法同創新進化到今時今日。

人類同動物好唔同：有思維同創意，但廣義上最後都會俾大自然嘅循環修正。

其實喺人生意義嘅問題上，我覺得讀中國哲學都有一翻啟發，尤其喺儒家方面。

肯定、參與當下嘅人倫世界，幫助化育一個更好嘅世界。

當然唔一定啱，如果大家 judge 埋成個世界，但我覺得比咗個對人生意義思考嘅新方向。

你點知一般生物唔識規劃？

如果本來無一物用呢個方法去理解
對想揾出路既人黎講都幾絕望

留名

一個人係痛苦嘅時候先會諗人生意義
所以解決眼前痛苦 可能就係人生意義嘅解答
至於唔關痛苦事 只係一般對人生意義嘅思考
搵唔搵到答案都唔重要了
因為就算一直思考 直至死 都無大礙
諗唔到人生意義係唔會令人絕望
絕望感係黎自痛苦姐

我有個問題 e個理論係假設靈魂既數目有限定無限？

人類生存除咗繁衍，更進一步就係進化。
所以我地先會做咁多野去營造一個更好的環境畀後代。

我今年21歲就嚟22,喺好細個我都喺道諗緊人生意義,搵緊生存嘅理由,但都會得出一個諗法,就係愛情,到依家都仲係覺得如果我有機會可以嘗試到愛情嘅滋味,或者就會答到我想要嘅答案,但由於自身嘅問題,我到依家都未拍過拖,奈何我鍾意嘅女仔都唔鍾意我,所以到依家都未搵到答案.
我成日都喺道諗,一個水杯嘅存在意義就係畀人浸水飲,咁我存在意義係乜？我可以為世界做到啲咩？點解人生要過得咁苦？

最近睇一本書
講到呢個世代係自由、個體既世代
你基本上可以選擇做好多野
既係機遇，但都有好多新既壓力
因為人類畢竟過往都係被勞役同教化為社會貢獻，方法單一
對宜家既人黎講，存在既意義應該就係體會自由，摸索自由既真理

其實冇
感冒病毒存在有冇意義
冇

沙特: 存在先於本質
人類係唯一唔似其他物件咁有一個創造者諗到佢嘅意義先做出嚟
例如我創造者想整一樣野可以載d水嚟飲 咁就創造咗水杯
水杯嘅意義就係載水嚟飲 而所以載水嚟飲嘅野都可以叫做水杯 就算係一個竹籃 我都可以話佢係水杯因為佢實踐到"載水嚟飲 "依個意義
而人就係存在咗先然後先去發掘自己為什麼要生存 所以每個人嘅生存意義都可以不一

姐係係咁扑野就得

same as my answer

另一個睇法
人既意義係學做「完整既人」
將自己潛能、最美好既野好好發展

建立通往神之路既聖壇
當科技一路發展
人類係宇宙存在既歷史任務就會完結
到時新文明（如AI)會再發展新文明
直到解開晒成個世界之謎
利申：信神存在但唔係亞伯拉罕果三個濕鳩宗教